［2030+］東大嶼山都會不符合發展需要 盲目填海造地 勢成下一個世紀大白象

我好想從規劃同發展角度去睇呢件事，但除左大白象同利益輸送之外我諗唔到其他野可以講

香港有棕地，再唔係有綠地，再唔係就算真係要填海，點解要係東大嶼山填，仲要填過千公頃人工島？棕地本身有交通配套，東大嶼山係幾乎無發展過嘅地方，你就將佢整成一個都會，諗下點整好啲西九做第二個CBD仲實際啦，再長遠可以整好大西北啲交通，果度發展一個都會，做到嘅話香港商業地點會唔夠

btw有無人可以指點下，係邊個諗呢啲計劃出嚟？

【本報訊】足以容納七十萬人口的東大嶼都會計劃，是跨越二○三○年規劃的「重頭戲」，計劃涉及逾千公頃的人工島。有離島區議員炮轟構思形同天空之城，批評工程之大竟無成本估算，質疑根本無填海發展的需要。發展局副局長馬紹祥則承認，計劃屬概念性框架，強調「做面粉要相當長時間」，認為及早規劃時機合適。

東大嶼都會涉及逾千公頃人工島，惟未有估算工程費用捱轟。

區議員質疑無填海需要

離島區區議會昨日討論跨越二○三○年的規劃遠景及策略，聚焦遭詬病為「世紀大白象」的東大嶼都會。區議員鄧家彪坦言同意有限度填海，但質疑東大嶼的天價填海項目竟未曾估算成本，擔心大白象最終淪為笑話。區議員容詠嫦則指，據估算本港人口於二○四三年到達頂峰八百廿二萬後將會回落，質疑發展無必要性。

馬紹祥則強調缺地問題是不爭的事實，導致過往的規劃只能「追落後、追需求」，坦言「做面粉要相當長時間」，舉例指新界東北發展要到二○三○年後才會徹底完工，但規劃卻可追溯到九十年代，擔心未來的規劃一旦落後，將難以把握突如其來的機遇。馬又主動提到棕地發展，「三百五十公頃唔係今日話收，聽日就會消失！」

規劃署總城市規劃師（策略規劃）劉寶儀則指，現有三千六百公頃土地供應並非百分百有把握，而另外一千二百公頃需求則必須早作綢繆，未來會進行東大嶼都會的可持續發展評估，初步計算工程費用。

source:

係咪又有陰謀論，共產黨基地，連接第三跑？ 六萬億工程

成個發展都好無厘頭，唔使專業知識就咁睇睇都覺得好有問題

我就覺得其實可行，快d 俾預算係重要。
無人口增長其實都應該有多d 地降低人口密度，唔通你地想一世住咁細既樓？

起多d樓係比大陸人住，唔到你

唔好成日畀政府果套盲搶地概念誤導，香港人居住空間細有好多原因，而唔夠可發展用地只係其中一個，其他原因包括：

人口政策 - 每日150隻蝗湧入香港，你造更多地都追唔上
經濟因素 - 低息環境，投資需求大，加上蝗幣匯價下跌，好多人落嚟買樓，又用哂我地啲地

仲有，想增加可發展用地，唔代表攤開張香港地圖然後係海中心畫個長方形框框就得。土地有好多種，有咁多棕地已經大致有哂配套，近市區綠化地選擇都有好多，就算填海都有好多比較近現有經濟活動頻繁嘅地方

你話佢可行(feasible)，我不敢苟同，我甚至對於佢盲目搵地呢個方向(direction)有保留

D人話棕地起樓
有冇諗過唔少地一直係發展商持有。佢地肯賣俾政府咩？政府根本上就冇大土地起樓。

最簡單既原因，棕地有地主，填海冇

150 個支那人就一定收皮la, 但棕地成本高，短期內又做唔做到？綠化地你又係唔係要用來起樓？維海兩岸唔比填海，又有咩好地點推介？

重有棕地多數係NT, 其實咁近中國未又係比支那人住。咁有無150人，比多d 居住空間比香港人其實係應該，我地d population density 係大城市中最高。。。

其實東大嶺都會呢個idea真係幾ok

高登仔咪誤會左係機場果邊

唔應該因為個plan係港共政府提出，而停止香港領土擴大化既過程

到時住係新島，去中環都係20分鐘車程，至少唔洗逼on99西鐵一個鐘先出到港島

香港有排起

除左起住宅，工商業更加要用大片土地

就算洪水橋既發展一樣唔可以收晒區內棕地黎統一發展
填個新島出黎規劃彈性更大

發展局對「棕土優先」嘅回應

＊＊＊＊＊＊＊＊
以下為今日（二月三日）立法會會議上范國威議員的提問和發展局局長陳茂波的答覆：

問題：

行政長官在本年的《施政報告》中表示，「本屆政府上任後多管齊下增加土地供應，制定短中長期計劃，解決供求失衡」。有民間團體早前發表研究報告，指出香港現時的「棕土」面積為1 192公頃，相當於3.7個啟德發展區。然而，《施政報告》僅將棕地發展列為「長遠城市規劃」下的研究項目，卻把開發中部水域人工島及發展大嶼山列為較優先的「中長期土地供應」項目。該民間團體認為，政府應優先發展棕地，然後才考慮以填海及削減綠化面積等會對環境影響較大的方法來增加土地供應。就此，政府可否告知本會：

（一）鑑於當局至今只公布了涉及新發展區（例如洪水橋新發展區）的棕地資料，當局正在研究其餘可供發展的棕地的詳情為何，包括總面積，以及每幅棕地的面積和現時的使用情況；當局所界定的「棕地」，與上述的民間團體研究報告所述的「棕土」，在覆蓋土地方面如何比較；

（二）當局會否研究設立載有各幅棕地的業權人名稱、面積等資料的公開資料庫，以便公眾可就棕地發展事宜提出意見；及

（三）當局會否考慮在制訂及落實完整的棕地發展政策前，暫緩中部水域人工島的研究及大嶼山發展藍圖的公眾諮詢工作，以實施「棕土優先」政策？

答覆：

主席：

在多管齊下的土地供應策略下，政府會審慎考慮所有可行方案，因應環境、技術、資源和相關土地上現時的情況，釐定發展的優次，通過一系列措施增加短、中及長期土地供應，以應付本港在房屋、經濟和社會發展方面的土地需求。透過新市鎮模式發展棕地密集的新界西北及北部地區，是土地供應的一個必然選項。政府在過往幾年的《施政報告》及《財政預算案》中，已一再表明會積極探討及處理「棕地」以釋放作新市鎮發展。

現時多個進度較前的大型土地供應項目，均包括大面積的棕地，包括古洞北和粉嶺北新發展區涉及約50公頃棕地，洪水橋新發展區涉及約190公頃棕地，以及元朗南發展涉及逾100公頃棕地。按現時計劃，這些新發展區預計可於二○二三年開始陸續落成，提供一共14萬8千個住宅單位、700萬平方米工商業樓面，以及20萬個新增就業機會。展望未來，我們正進行《發展新界北部地區初步可行性研究》，作為大嶼山以外本港長遠策略發展地區之一，研究範圍亦包括大量棕地，而釋放它們作發展用途亦會是研究重點之一。

要將這些棕地密集的地區作新市鎮發展，必須提供全面的基建和社區設施配套，亦涉及收地清拆、補償遷置等安排，需要周詳規劃和考慮。由於絕大多數位於私人土地上的棕地都有經濟活動，提供一些本港仍有需要的服務和就業機會，而當中亦夾雜寮屋民居、農地耕作，甚至養殖場等，要全面解決棕地帶來的環境問題，釋放合適土地的發展潛力，並同時為有需要的作業提供運作空間，我們必須進行全面的綜合規劃，並配以相應的基建提升。政府會以洪水橋新發展區為試點，研究可行措施將部分棕地作業遷入合適的多層大廈。因此，棕地發展在時間上屬中長期土地供應，無法替代現時全力進行的例如改劃土地等短中期土地供應措施。

我亦必須指出，對於發展棕地的一個常見誤解，就是認為可以單獨考慮將個別棕地轉作房屋或其他發展。事實上，要將棕地轉為較高密度發展，必須要有足夠的基建設施和容量，例如排污，而新增的人口亦需要交通及社區配套設施。要有效率和具成本效益地提供基建和各項設施，我們必須將大面積的棕地和周邊土地一併規劃以新市鎮模式發展。將零散的棕地作個別發展，缺乏整體規劃和基建配套，將難以支撐包括公營房屋的高密度發展，結果這些個別用地往往只能作中低密度私人房屋發展，現時大家到新界，都會看見不少這些例子，它們都是過往由私人發展商自行進行的個別土地發展

就問題的三個部分，我現回覆如下：

（一）及（二）現時棕地涵蓋多種不同的土地用途，一般指位於新界鄉郊的荒廢或已被破壞並已轉為其他用途的農地。這些棕地主要集中於新界北部及西北部相對平坦及較容易到達的地區，現時充斥著各種工業和港口後勤活動，包括貨櫃場、貨櫃車泊車位、貨櫃車維修、物流作業、工業工場、露天貯物、回收場、建造機械及物料貯存等，大多是與周邊環境不配合的活動，而且夾雜寮屋民居、農地耕作，甚至養殖場等。

正如上述，對於包括較多棕地而有發展潛力的地區，我們會透過全面的規劃及工程研究，檢視區內土地（包括棕地）的情況和發展可能性。剛才提到三個新發展區的研究已詳細審視區內土地包括棕地，並正進行全面的實地調查，以掌握較為準確的資料，有助推展相關新發展區及釋放棕地的工作。實地調查的結果顯示，這些棕地上的作業用途不時改變，而且正如我剛才解釋，單獨考慮個別棕地的發展缺乏效益，甚至不太可行，因此全面整理全港所有棕地的資料有一定困難，意義亦不大。不過，政府會繼續密切留意分布各區棕地的整體情況。

（三）棕地的發展已涵蓋在不同的中長期新發展區項目中，我提及的三個新發展區的實施時間表，均並非如范國威議員所指後於東大嶼都會。根據「大嶼山發展諮詢委員會」剛提交的工作報告，東大嶼都會是香港跨越二○三○年後的主要土地供應來源選項之一。由於大型項目的規劃與發展需時較長，涉及多方面的基建配合和多項複雜的技術評估，因此我們必須在審慎行事的同時，預早展開籌謀的工作，包括盡早讓公眾就有關構想發表意見。

一如我多次強調，政府必須繼續多管齊下，同時推行各項短、中及長期的土地供應措施。即使各項涉及棕地的新發展區能順利如期落實，我們仍有需要為香港社會未來的持續發展未雨綢繆，進行各項較長遠的規劃工作，包括維港以外填海、發展大嶼山及新界北部地區等。
完

source:

又有工開

咁其實睇完大家咁講，填海造新地出嚟會容易發展啲 我駁唔到，求指教

起埋賭場就最好

填咁大範圍既海會平過拆舊樓丁屋重建？
人口政策又話冇得傾，咁填晒成個維港都唔會夠啦
成日搞鳩d郊區，話人地新加坡都係咁，
但人地去郊遊有得去馬來西亞，香港人唔通上朱三角行山呀

你指我個回覆定主題本身

起賭場又要多好多酒店啊旅遊配套啊果啲，要起多幾個島

同埋香港起賭場真係好咩，夠澳門爭咩？支那仲有咁多黑錢可以嚟洗咩？

雖然我主觀願望上都唔係好想填海，但香港又未至於少郊野地到用一用就無哂嘅講真

有無巴打順便討論下2030+

東大嶼都會初步概念 （規劃署，2016年10月）

前題：中國香港政府

填海好過用郊野地la, 個邊個海你都唔會去，郊野香港人成日去行山

唉，咩好野去到港共都變屎。。。

重建的話拆樓收地都要錢，仲有本身住緊班人又要點安置佢地?

收樓又唔可以短時間大規模咁做，結果就逐塊地搞，成個區域發展唔一致

睇下九龍城同深水埗一支支牙籤樓幾核突

其實大部份早期發展嘅大城市都係噉

唔洗理佢原意個plan係點
根本冇可能跟到個plan

之前話洪水橋做CBD。呢個報告又帶大家返去九龍東同東大嶼

10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線10號幹線

係都係竹篙灣起

東大嶼都會=/=中部人工島=/=交椅洲同喜靈洲填海
正如: 支持發展新界東北=/=支持新界東北發展計劃
屌西鐵嘅請先參考屯赤鐵路

Ok你個頭, 你覺得idea邊part ok先
概念股嚟, 同港豬澳大橋,洪水橋,新界東北等連成一線
領土擴大要睇用途, 填錯基建錯規劃錯冇得返轉頭

啲人永遠只係識講港共港共
住九龍既都見到啲樓起到一忽忽好撚核突啦
起係邊境 棕地果啲地方又話中港融合
起係海又話大白象 姐係乜鳩都唔洗做

起係市區又話驚屏風樓 又話驚熱島效應

唔斷150同炒樓
起咩樓都哂氣啦
依家d大工程有板比你地睇啦
當個概念係好 跟住會起成點同埋用邊間公司起
唔洗講啦掛

問題咪因為政府冇為市民生活好嘅修養囉
死症唔搞畀你起晒人工島咪又係屎噉

呢個post 幾有意思，難得冇人9up

所以一齊諗諗點樣發展先好，然後向政府提出，呢啲初步計劃嚟，public engagement完仲有改嘅空間，再遲啲出諮詢就太遲

你個名

屏風樓依家叫做好左少少，因為有規管（正確嚟講係做到sustainable building design可以獎多啲GFA畀發展商賺多啲），但具體計算方法上都有漏洞

依家未睇到太多細節，遲啲會計算通風走廊，冬天夏天盛行風果啲

有無人答到，呢個選址起樓會唔會有高度限制，因為飛機升降

老實講 話用西九做CBD唔該你睇清楚啲個形勢先
係都發展東九啦
東九龍原先就有晒交通配套、有人口、有商業
西九有啲乜
西九係一幅啱啱填海填出黎既地乜柒都無
起個文娛中心起左成十年都未搞掂
另外而家都有塞車問題
仲有西九龍話起高鐵
落成之日會有幾塞車

會唔會高估咗東九低估咗西九?
西九塞車係整路, 改設計大把位, 有東九咁嚴重
東九塞車要執過晒大搞